\setcounter{subsection}{43}
\subsection{Accesibilidad y usabilidad. W3C. Diseño universal. Diseño web adaptativo}
  Accesibilidad es el grado en el que un producto puede ser usado por una persona con algún grado de discapacidad (física, cognitiva o tecnológica) respecto a cómo lo usaría una persona sin discapacidad.

  La \textbf{accesibilidad web} se refiere al acceso universal a la web independientemente de HW, SW, infraestructura de red, idioma, cultura, localización y capacidades de los usuarios. \textit{La accesibilidad es necesaria para una persona con discapacidad y para cualquier persona que se encuentre bajo circunstancias externas que le dificulten el acceso}.

  El \href{https://www.w3c.es/}{W3C} A través de su iniciativa \href{https://www.w3.org/WAI/}{WAI}

  \subsubsection{Usabilidad}
    La usabilidad es la medida en la que un producto puede ser usado por determinados usuarios para conseguir objetivos específicos con efectividad, eficiencia y satisfacción en un contexto de uso específico.

    También es la capacidad que tiene un producto SW para ser atractivo, entendido y comprendido, aprendido y usado por el usuario cuando es utilizado bajo unas condiciones de uso.

  \subsubsection{W3C}
    Es una comunidad internacional que desarrolla estándares que aseguran el crecimiento de la web a largo plazo. Su objetivo es guiar la web hacia su máximo potencial, a través del desarrollo de protocolos y pautas que aseguren su futuro.

    Sus principios son:
    \begin{description}
      \item[Web para todo el mundo] El valor social que aporta la web es que hace posible la comunicación humana, el conocimiento y las oportunidades para compartir conocimiento. Uno de los objetivos principales es hacer que estos beneficios estén disponibles para todo el mundo, con independencia del hardware, software, estructura de red, idioma, cultura, localización y habilidad física o mental
      \item[Web desde cualquier dispositivo] La cantidad de dispositivos diferentes para acceder a la web ha crecido exponencialmente.
    \end{description}
  \subsubsection{WAI}
    El WAI (W3C Accesibility Initiative) es un comité con el objetivo de promocionar criterios de accesibilidad para la web. Se forma entre otros por estos grupos:
    \begin{description}
      \item[Accesibility Guidelines Working Group] (AG-WG) Desarrolla pautas para hacer contenido web accesibles y materiales de apoyo para las Pautas de Accesibilidad de Contenido web
      \item[Accessible Platform Architectures] (APA) revisa especificaciones, desarrolla materiales de apoyo técnico, colabora con otros grupos de trabajo en tecnología de la accesibilidad y coordina estrategias de accesibilidad armonizada en el W3C
      \item[Accessible Rich Internet Applications] (ARIA) Desarrolla tecnologías que mejoran la accesibilidad de los contenidos web, incluyendo las propias
      \item[WAI Interest Group] es un grupo público con lista de correo para discusión general sobre accesibilidad web
    \end{description}
    Sus pautas mas destacadas son:
    \begin{description}
      \item[Authoring Tool Accessibility Guidelines] [ATAG] muestra como hacer que las herramientas de autor produzcan páginas web e interfaces con contenido accesibles.
      \item[User Agent Accessibility Guidelines] [UAAG] Muestra como diseñar navegadores accesibles para gente con discapacidad
      \item[Web Content Accessibility Guidelines] Pautas para hacer que el contenido web sea accesible. Esta destinado a desarrolladores web.
    \end{description}

  \subsubsection{Web Content Accesibility Guidelines}
    Las \href{https://www.w3.org/WAI/standards-guidelines/wcag/}{WCAG} spm guías para mejorar la accesibilidad, principalmente de:
    \begin{itemize}
      \item Discapacitados cognitivos o del aprendizaje
      \item Baja visión
      \item Personas con discapacidad desde dispositivos móviles
    \end{itemize}
    
    La versión anterior (ver2.0 de 2008) No cubra las necesidades de estos grupos de personas. También han cambiado las tecnologías y las formas de acceder a la web de formas no contempladas. La versión actual (ver2.1 de 2018) pretende mejorar la accesibilidad en entornos de escritorio, portátiles, tablets y móviles.
    Añaden: 
    \begin{itemize}
      \item  Criterios de conformidad
      \item  Glosario extendido
      \item  Pauta de modalidades de entrada a los principios de operabilidad
      \item  Se añade un punto adicional en componentes opcionales de la declaración de conformidad.
    \end{itemize}
    Existen 4 principios generales que constituyen el primer nivel de la estructura y la base filosófica de las pautas:
    \begin{description}
      \item [Perceptible] El contenido debe poder percibirse por todos los usuarios (visual, sonora o táctil)
        \begin{itemize}
          \item \textbf{Alternativas} textuales para el contenido no textual
          \item Subtítulos y \textbf{alternativas} al contenido multimedia
          \item Crear contenido que pueda presentarse de \textbf{diferentes formas} (incluyendo tecnología asistencial) \textbf{sin perder información}
          \item Facilitar a los usuarios a ver y oir el contenido
        \end{itemize}
      \item[Operable] El contenido debe ser manejable por los distintos tipos de entrada.
        \begin{itemize}
          \item 
        \end{itemize} 
      \item[Comprensible] Los usuarios han de ser capaces de entender el contenido, organización y manejo.
        \begin{itemize}
          \item Proporcionar acceso completo mediante el \textbf{teclado}
          \item Proporcionar el \textbf{tiempo suficiente} para leer y usar el contenido
          \item No usar contenido que pueda provocar \textbf{ataques}
          \item Ayudar a los usuarios a navegar y \textbf{encontrar contenido}
        \end{itemize} 
      \item[Robusto] El contenido debe estar correctamente estructurado para poder ser utilizado. 
        \begin{itemize}
          \item Maximizar la compatibilidad con aplicaciones de usuario actuales y futuras.
        \end{itemize} 
    \end{description}
  
    Estas pautas contienen objetivos básicos que se han de seguir para crear contenido accesible. Recogen para ello \textbf{criterios de conformidad}. Los criterios tienen varios niveles de conformidad y pueden variar para poder ajustarse a diferentes niveles de conformidad.

    Las \textbf{Técnicas de suficiencia} permiten lograr cumplir con el criterio para el elemento que se trate. Las \textbf{Técnicas complementarias} ayudan a mejorar la accesibilidad, pero no garantizan el completo cumplimiento. Los \textbf{Fallos comunes} son técnicas que, de aplicarse, generarán barreras de accesibilidad conocidas y deben evitarse.
  
  \subsubsection{conformidad}
    Para considerar que un contenido es conforme al WCAG hay que cumplir con estos 5 requisitos
    \begin{description}
      \item [Nivel de conformidad] Hay que satisfacer todos los criterios de conformidad de ese nivel y los niveles de menos exigencia, o proporcionar una alternativa conforme al nivel objetivo.
      \item [Páginas completas] la conformidad se aplica solo a páginas completas con todo su contenido. Salvo que existan alternativas accesibles directamente desde la página, que se pueden considerar como parte de la misma página.
      \item [Procesos completos] La conformidad de cada página sera la misma que la del proceso en su totalidad (si abarca varias páginas)
      \item [Uso de tecnologías compatibles con la accesibilidad] si el contenido depende de una o varias tecnologías hay que usarlas en modo que sea compatible con la accesibilidad.
      \item [Sin interferencia] Si un contenido usa una tecnología no compatible, no tiene que impedir el acceso al resto del contenido.
    \end{description}
    De cumplir los requisitos, se puede incluir una declaración de conformidad. Debe incluir:
    \begin{itemize}
      \item Fecha de la declaración
      \item Título de las pautas, versión y Uri
      \item Nivel de conformidad
      \item Descripción de las páginas web
      \item Lista de tecnologías de las que depende
    \end{itemize}

  \subsubsection{Diseño}
    El \textbf{Diseño universal} (o para todos) implica facilitar el uso para el mayor número de personas posible, sin la necesidad de adaptarlas o rediseñarlas de una forma especial.
    \begin{description}
      \item[Uso equitativo] El diseño es útil a personas con diversas capacidades.
      \item[Uso flexible] El diseño se acomoda a un amplio rango de preferencias y habilidades individuales
      \item[Simple e intuitivo] El uso es fácil de entender
      \item[Indormación perceptible] El diseño comunica de manera eficaz la información necesaria
      \item[Con tolerancia al error] El diseño minimiza los riesgos y las consecuencias adversas
      \item[Que exije poco esfuerzo físico] El diseño puede ser usado eficaz y confortablemente con mínima fatiga
      \item[Tamaño y espacio para el acceso y el uso] Un espacio apropiado para el acceso, alcance, manipulación y uso
    \end{description}

    Existen diferentes tipos de diseño web:
    \begin{description}
      \item[Diseño fluido]Los elementos se localizan por porcentajes o medidas proporcionales, así se adaptan según los elementos de la pantalla. Da problemas en pantallas muy grandes o muy pequeñas.
      \item[Diseño adaptable] Usa pantallas estáticas según el punto de ruptura donde cambia de un diseño a otro. Es mas barato de desarrollar, ya que no hay que adaptar la misma pantalla a condiciones mas extremas. En teléfonos suele mostrar una versión con menos contenido
      \item[Responsive] El diseño y contenido se adapta a cada pantalla. Ordenando los contenidos en bloques que se organizan según el espacio. Permitiendo tener todo el contenido independientemente del contenido.
    \end{description}

  \subsubsection{Normativa}
    Sustituye y mejora las condiciones que ya se exigían a los portales de las administraciones publicas. Cubre todos los sitios web y aplicaciones móviles del sector público. Garantiza la igualdad y no discriminación de acceso a toda la ciudadanía:
    \begin{itemize}
      \item Facilitara y garantizara el derecho al acceso a las tecnologías, productos y servicios relacionados con la sociedad de la información y medios de comunicación.
      \item Facilitará poder hacer un mejor uso de sitios web
    \end{itemize}
    Los cambios mas significativos son:
    \begin{itemize}
      \item Equiparación de requisitos de accesibilidad españóles al estándar armonizado europeo
      \item inclusión de aplicaciones móviles
      \item inclusión de intranets/extranets nuevas o que se renueven sustancialmente
      \item Adaptación de webs ya creadas y mecanismos de quejas y solicitudes de información accesible
      \item Previsiones de seguimiento periódico de implantación del RD mediante gestión descentralizada
      \item Cada portal deberá tener una declaración de accesibilidad
      \item Mecanismo de Reclamación a disposición de todas las personas interesadas
      \item Reportes públicos a la Comisión Europea cada 3 años del estado de la aplicación de la directiva
      \item Mecanismo de comunicación de incumplimiento
    \end{itemize}

%Fin del tex
\endinput